---
layout: post
title: "MyBatis深入"
date:   2017-03-10 21:23:58 +0800
categories: jekyll update
tags: MyBatis
excerpt: 看了“MyBatis初识”之后我们对MyBatis有了初步的认识，接下来让我们深入学习MyBatis的使用。
---

属性|描述
:--|:--
id|命名空间中唯一的标识符，可以被用来引用这条语句
parameterType|传入语句的参数类的完全限定名或别名
statementType|可选值:STATEMENT、PREPARED或CALLABLE
useGeneratedKeys|是否使用生成的键
resultType|返回类型的完全限定名或别名
resultMap|命名引用外部的resultMap
flushCache|默认值为true,缓存清空
useCache|默认值为true，导致本条语句结果被缓存


### 增加(Create)
#### 配置map文件
    <insert id="inserUser" parameterType="User" statementType="PREPARED"
    keyProperty="id" useGeneratedKeys="true">
      insert into User (userName,password) values (#{userName},#{password})
    </insert>


#### 测试类
    User u=new User();
    u.setUserName("lisi");
    u.setPassword("123");
    session.insert("inserUser", u);
    session.commit();


### 更新(Update)
#### 配置map文件
    <update id="updateUser" parameterType="User">
      UPDATE User SET
      userName=#{userName},password=#{password}
      WHERE id=#{id}
    </update>

#### 测试类
    User u=new User();
    u.setUserName("wangwu");
    u.setPassword("54321");
    u.setId(2);
    session.update("updateUser",u);
    session.commit();


### 使用注解进行删除(Delete)
#### 建立一个接口类InterfaceUser.java
    package cheng.book.map;

    import org.apache.ibatis.annotations.Delete;

      public interface InterfaceUser {

    	   @Delete("delete from User where id=#{id}")
    	    public void deleteUser(Integer id);
        }


#### 在基本配置文件MyBatisConfig.xml中配置
    <mappers>
        <mapper resource="cheng/book/map/User.xml"/>
        <mapper class="cheng.book.map.InterfaceUser"/>
    </mappers>


#### 测试类
    InterfaceUser iu=session.getMapper(InterfaceUser.class);
    iu.deleteUser(1);
    session.commit();


### parameterType封装：HashMap
#### 配置map文件
    <select id="loginSelect" resultType="User" parameterType="hashmap">
    		select * from User where userName=#{userName} and password=#{password}
    </select>

#### 测试类
    HashMap<String, String> hm=new HashMap<>();
    hm.put("userName", "zhangsan");
    hm.put("password", "12345");
    User u=session.selectOne("loginSelect",hm);
    if(u!=null){
    System.out.println("登录成功！");
    }

### parameterType封装：对象
#### 配置map文件
    <select id="login2" resultType="User" parameterType="User">
      select * from User where userName=#{userName} and password=#{password}
    </select>

#### 测试类
    User u=new User();
    u.setUserName("zhangsan");
    u.setPassword("12345");
    User user=session.selectOne("login2",u);
    if(user!=null){
      System.out.println("登录成功！");
    }


### 返回多行记录时MyBatis自动封装成List
#### map配置文件
    <select id="selectUserList" resultType="User">
    		select * from User
    </select>

#### 测试类
    List<User> list=session.selectList("selectUserList");
    for(User u:list){
      System.out.println(u.getUserName());
    }    


### resultMap解决复杂查询时的映射问题(如一个表含有另一个表的ID索引)
#### 配置map文件
    <resultMap type="User" id="U">
    	<id property="id" column="id"/>
    	<result property="userName" column="userName"/>
    	<result property="password" column="password"/>
    </resultMap>
    <select id="selectUsers" resultMap="U">
    	select id,userName,password from User
    </select>

#### 测试类
    List<User> list=session.selectList("selectUsers");
    for(User u:list){
      System.out.println(u.getUserName());
    }


### 事务处理
#### 两种控制方式：1.JDBC、2.MANAGED
#### 在基本配置文件中配置事务处理
    <!-- 配置事务处理 -->
    <transactionManager type="JDBC">

### MyBatis JDBC事务管理：1.添加作者前要添加用户、2.自动id返回
#### 1.新建作者表
#### 2.新建作者类Author.java
    package cheng.book.pojo;

    public class Author {

    	private Integer id;
    	private User user;
    	private String realName;
    	private String IDCard;
    	public Integer getId() {
    		return id;
    	}
    	public void setId(Integer id) {
    		this.id = id;
    	}
    	public User getUser() {
    		return user;
    	}
    	public void setUser(User user) {
    		this.user = user;
    	}
    	public String getRealName() {
    		return realName;
    	}
    	public void setRealName(String realName) {
    		this.realName = realName;
    	}
    	public String getIDCard() {
    		return IDCard;
    	}
    	public void setIDCard(String iDCard) {
    		IDCard = iDCard;
    	}

    }


#### 3.配置事务处理
#### 4.新建author.xml
    <?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
    <mapper namespace="/">

    	<insert id="inserAuthor" parameterType="Author" statementType="PREPARED"
    	keyProperty="id" useGeneratedKeys="true">
    		insert into Author (userID,realName,IDCard) values (#{User.id},#{realName},#{IDCard})
    	</insert>

    </mapper>

#### 5.测试类
      try {
      			User u=new User();
      			u.setUserName("zhangsan");
      			u.setPassword("1234");
      			session.insert("inserUser",u);
      			System.out.println("id"+u.getId());

      			Author a=new Author();
      			a.setUser(u);
      			a.setRealName("libai");
      			session.insert("inserAuthor",a);
      			session.commit();
      		} catch (Exception e) {
      			e.printStackTrace();
      			session.rollback(); //事务回滚
      		}finally {
      			session.close();
      		}


### 联合查询 resultMap

属性|描述
:--|:--
id|一个ID结果；标记结果为ID可以帮助提高整体效能
result|注入到字段或JavaBean属性的普通结果
association|复杂类型的关联
collection|复杂类型的集合
constructor|类在实例化时，用来注入结果到构造方法
discriminator|使用结果值来决定使用哪个结果映射

#### 查询所有作者的登录名
#### 配置author.xml
    <resultMap type="Author" id="AuthorMap">
      <id property="id" column="author.id"/>
      <result property="realName" column="realName"/>
      <result property="IDCard" column="IDCard"/>
      <!-- 联合查询 -->
      <association property="user" column="userID" javaType="User">
        <id property="id" column="user.id"/>
        <result property="userName" column="userName"/>
        <result property="password" column="password"/>
      </association>
    </resultMap>
    <select id="selectAuthorJoin" resultMap="AuthorMap">
      select * from author inner join user on user.id=author.userID
    </select>


#### 测试类
    List<Author> author=session.selectList("selectAuthorJoin");
    for(Author a:author){
    	System.out.println(a.getUser().getUserName()+a.getRealName());
    }

### 构造查询
#### 配置map文件Author.xml
    <!-- 构造函数 -->
    <resultMap type="Author" id="AuthorMapByCon">
      <id property="id" column="author.id"/>
      <result property="realName" column="realName"/>
      <result property="IDCard" column="IDCard"/>
      <association property="user" column="userID" javaType="User">
        <constructor>
          <arg column="userName" javaType="String"/>
          <arg column="password" javaType="String"/>
        </constructor>
      </association>
    </resultMap>
    <select id="selectAuthorJoin2" resultMap="AuthorMapByCon">
      select * from author inner join user on user.id=author.userID
    </select>

#### 添加构造函数User.java
    package cheng.book.pojo;

    public class User {

    	private int id;
    	private String userName;
    	private String password;

    	public User() {
    		super();
    	}
    	public User(String userName, String password) {
    		super();
    		this.userName = userName;
    		this.password = password;
    	}
    	public int getId() {
    		return id;
    	}
    	public void setId(int id) {
    		this.id = id;
    	}
    	public String getUserName() {
    		return userName;
    	}
    	public void setUserName(String userName) {
    		this.userName = userName;
    	}
    	public String getPassword() {
    		return password;
    	}
    	public void setPassword(String password) {
    		this.password = password;
    	}
    }

#### 测试类
    List<Author> author=session.selectList("selectAuthorJoin2");
    for(Author a:author){
    	System.out.println(a.getUser().getUserName()+a.getRealName());
    }


### 子查询
#### 在user.xml建立子查询
    <select id="findById"  parameterType="int"  resultType="cheng.book.pojo.User">
         select * from User where id=#{id}
     </select>


#### 配置map文件author.xml
    <!-- 子查询 -->
    <resultMap type="Author" id="AuthorSubMap">
      <id property="id" column="author.id"/>
      <result property="realName" column="realName"/>
      <result property="IDCard" column="IDCard"/>
      <association property="user" column="userID"
        javaType="User" select="findById">
      </association>
    </resultMap>
    <select id="selectAuthor" resultMap="AuthorSubMap">
      select * from author
    </select>

#### 测试类
    List<Author> author=session.selectList("selectAuthor");
    for(Author a:author){
      System.out.println(a.getUser().getUserName()+a.getRealName());
    }


### 子查询与联合查询区别：
#### 子查询：N+1次查询，占用资源可大可小
#### 联合查询：一次查询，占用资源大
#### 子查询较适合 懒加载

### 懒加载例子：第二条语句当用到的时候才执行
#### 开启懒加载（需在设置别名之前）
    <!-- 设置懒加载 -->
    <settings>
      <setting name="lazyLoadingEnabled" value="true"/>
      <setting name="aggressiveLazyLoading" value="false"/>
    </settings>


#### 测试类
    List<Author> author=session.selectList("selectAuthor");
    for(Author a:author){
      System.out.println(a.getRealName());
      System.out.println("懒加载应用了");
      System.out.println(a.getUser().getUserName());
    }

#### 在控制台可以看到，第二条语句当用到的时候才执行

### 集合查询
#### 新建visit表，用来记录用户登录
#### 新建visit类
    package cheng.book.pojo;

    import java.util.Date;

    public class Visit {

    	private Integer visitID;
    	private User user;
    	private Date visitDate;
    	private String visitIP;

    	public Integer getVisitID() {
    		return visitID;
    	}
    	public void setVisitID(Integer visitID) {
    		this.visitID = visitID;
    	}
    	public User getUser() {
    		return user;
    	}
    	public void setUser(User user) {
    		this.user = user;
    	}
    	public Date getVisitDate() {
    		return visitDate;
    	}
    	public void setVisitDate(Date visitDate) {
    		this.visitDate = visitDate;
    	}
    	public String getVisitIP() {
    		return visitIP;
    	}
    	public void setVisitIP(String visitIP) {
    		this.visitIP = visitIP;
    	}

    }

#### User类添加visitList属性
    package cheng.book.pojo;

    import java.util.List;

    public class User {

    	private int id;
    	private String userName;
    	private String password;
    	private List<Visit> visitList;

    	public User() {
    		super();
    	}
    	public User(String userName, String password) {
    		super();
    		this.userName = userName;
    		this.password = password;
    	}
    	public int getId() {
    		return id;
    	}
    	public void setId(int id) {
    		this.id = id;
    	}
    	public String getUserName() {
    		return userName;
    	}
    	public void setUserName(String userName) {
    		this.userName = userName;
    	}
    	public String getPassword() {
    		return password;
    	}
    	public void setPassword(String password) {
    		this.password = password;
    	}

    	public List<Visit> getVisitList() {
    		return visitList;
    	}
    	public void setVisitList(List<Visit> visitList) {
    		this.visitList = visitList;
    	}
    }

#### 配置user.xml
    <resultMap type="User" id="visitMap">
  		<id property="id" column="id"/>
  		<result property="userName" column="userName"/>
  		<collection property="visitList" javaType="ArrayList" column="visitID"
  				ofType="cheng.book.pojo.Visit">
  			<result property="visitID" column="visitID"/>
  			<result property="visitIP" column="visitIP"/>
  			<result property="visitDate" column="visitDate"/>
  		</collection>
  	</resultMap>
  	<select id="selectVisit" resultMap="visitMap">
  		select * from User inner join visit on user.id=visit.userID
  	</select>


#### 测试类
    List<User> user=session.selectList("selectVisit");
			for(User u:user){
				System.out.println(u.getUserName());
				for(Visit v:u.getVisitList()){
					System.out.println(v.getVisitIP());
			   }
		  }

### 鉴别器 discriminator

### 动态SQL
### 判断读者金币大于某值的会员号，若无金币则为普通会员 if
#### 新建读者表
#### 新建读者类
    package cheng.book.pojo;

    public class Readers {

    	private Integer readerID;
    	private User user;
    	private Integer money;
    	public Integer getReaderID() {
    		return readerID;
    	}
    	public void setReaderID(Integer readerID) {
    		this.readerID = readerID;
    	}
    	public User getUser() {
    		return user;
    	}
    	public void setUser(User user) {
    		this.user = user;
    	}
    	public Integer getMoney() {
    		return money;
    	}
    	public void setMoney(Integer money) {
    		this.money = money;
    	}
    }


#### 在配置文件建立select
    <?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

    <!DOCTYPE mapper
        PUBLIC "-//mybatis.org//DTD Mapper 3.0//EN"
        "http://mybatis.org/dtd/mybatis-3-mapper.dtd">

    <mapper namespace="/">

    	<select id="selectReaderMoney" resultType="Readers" parameterType="Readers">
    		select * from reader
    			where 1=1
    			<if test="money!=null">
    				and money>#{money}
    			</if>
    	</select>

    </mapper>

#### 建立测试类
    Readers readers=new Readers();
      readers.setMoney(200);
      List<Readers> read=session.selectList("selectReaderMoney",readers);
      for(Readers r:read){
        System.out.println(r.getReaderID());
      }

### 判断用户名，如果不存在就判断id,最后判断密码不为空 choose
#### 建立查询
    <select id="selectUserChoose" resultType="User" parameterType="User">
  		select * from User where 1=1
  		<choose>
  			<when test="userName!=null">
  				and userName like #{userName}
  			</when>
  			<when test="id!=0">
  				and id=#{id}
  			</when>
  			<otherwise>
  				and password is not null
  			</otherwise>
  		</choose>
  	</select>

#### 测试类
    User user=new User();
  			user.setUserName("%i%");
  			user.setId(2);
  			List<User> list=session.selectList("selectUserChoose",user);
  			for(User u:list){
  				System.out.println(u.getUserName());
  			}


### 判断用户名，如果不存在就判断id,最后判断密码不为空 where标记=智能条件
#### user.xml
    <select id="selectUserWhere" resultType="User" parameterType="User">
  		select * from User
  		<where>
  			<if test="userName!=null">
  				and userName like #{userName}
  			</if>
  			<if test="id!=null">
  				and id=#{id}
  			</if>
  		</where>
  	</select>

#### 测试类
    User user=new User();
  			user.setUserName("%i%");
  			user.setId(3);
  			List<User> list=session.selectList("selectUserWhere",user);
  			for(User u:list){
  				System.out.println(u.getUserName());
  			}


### set标记=智能赋值
#### user.xml
    <update id="updateUserSet" parameterType="User">
  		update User
  		<set>
  			<if test="userName!=null">userName=#{userName},</if>
  			<if test="password!=null">password=#{password},</if>
  		</set>
  	</update>

#### 测试类
    User user=new User();
  	user.setId(1);
  	user.setUserName("张三丰");
  	user.setPassword("2222");
  	session.update("updateUserSet", user);
  	session.commit();


### trim标记=格式化标记

属性|描述
:--|:--
prefix|前缀增加
suffix|后缀增加
prefixOverrides|自动判断前置
suffixOverrides|自动判断后置

#### user.xml
    <update id="updateUserTrim" parameterType="User">
  		update User
  		<trim prefix="SET" suffixOverrides="," suffix="WHERE id=#{id}">
  			<if test="userName!=null and userName!='' " >
  				userName=#{userName},
  			</if>
  			<if test="password!=null and password !='' ">
  				password=#{password},
  			</if>
  		</trim>
  	</update>


#### 测试类
    User user=new User();
    user.setId(1);
    user.setUserName("张三丰");
    user.setPassword("2322");
    session.update("updateUserTrim", user);
    session.commit();


### foreach标记

属性|描述
:--|:--
collection|循环集合或指定类型
item|每一次迭代结果
open|开始符号，可选
separator|元素之间的分隔符，可选
close|关闭符号，可选
index|list和数组的序列可选

### 从指定id集合中查询出会员 foreach
#### user.xml
    <select id="selectUserForeach" resultType="User" parameterType="User">
  		select * from User
  		<where>
  			id in
  			<foreach collection="list" item="item"
  				index="index" open="(" separator="," close=")">
  				#{item}
  			</foreach>
  		</where>
  	</select>

#### 测试类
    ArrayList<Integer> ides=new ArrayList<>();
    ides.add(1);
    ides.add(3);
    ides.add(2);
    List<User> list=session.selectList("selectUserForeach",ides);
    for(User u:list){
    	System.out.println(u.getUserName());
    }


### 循环赋值
### 使用集合一次添加多个用户
#### User.xml
    <insert id="insertUserForeach">
  		insert into User (userName,password) values
  		<foreach item="item" index="key" collection="list"
  			open="" separator="," close="">
  			(#{item.userName},#{item.password})
  		</foreach>
  	</insert>

#### 测试类
    ArrayList<User> list=new ArrayList<>();
    User u1=new User("chenglong","222311");
    User u2=new User("wangfeng","232176");
    list.add(u1);
    list.add(u2);
    session.insert("insertUserForeach",list);
    session.commit();

#### 代码下载：[百度云盘](http://pan.baidu.com/s/1mhEkAAs) 密码：sxbm
